%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dissertacao de Mestrado / Dept Fisica, CFM, UFSC              %
% Lacerda@UFSC - 2013                                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::%
%                                                               %
%                          Capítulo 2                           %
%                                                               %
%:::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::::%

%***************************************************************%
%                                                               %
%                      CALIFA & PyCASSO                         %
%                                                               %
%***************************************************************%

\chapter{O projeto CALIFA e o {\em pipeline} PyCASSO}
\label{sec:CALePyC}

As observações do universo modificaram completamente o modo de viver dos seres
presentes nesse planeta. Aprendemos a contar os dias, desenvolvemos um sistema
de meses, estações do ano, movimentos das marés, entre outras coisas que já são
parte do senso comum, mas que um dia foram ciência de ponta (mesmo antes de
serem consideradas assim). É assim que surge o CALIFA: um projeto que está
modificando nossa maneira de ver e pensar as galáxias no nosso universo de
forma que entendamos melhor a nossa também.

Junto com a ciência de ponta e a massiva quantidade de dados, vem também a
dificuldade da interpretação dos dados. No caso do CALIFA, através da {\em
pipeline} PyCASSO \citep{CidFernandes2013a}, a programação investigativa se
torna simples e ao mesmo tempo robusta, facilitando o uso e ao mesmo tempo fazer
todo tipo de gráfico, tabela, correlação, etc.

%***************************************************************%
%                                                               %
%                            CALIFA                             %
%                                                               %
%***************************************************************%

\section{O survey CALIFA}
\label{sec:CALePyC:Apresent}

\ldots
Descrição básica. Figuras dos papers para exemplos de espectros, imagens e 
produtos do PyCASSO. Citar que usamos o COMBO (V500 + V1200).
\ldots

No sul da Espanha, mais precisamente em {\em Sierra de Los Filabres}
(Andalucía), está situado o germano-espânico {\em Calar Alto Observatory}. O
projeto CALIFA está sendo possível através do uso de um dos seus $3$ telescópios
(o maior deles, de $3.5$m) e terá ao todo $\sim 600$ objetos ao longo de $250$
noites de observação. Neste telescópio está instalado o equipamento Potsdam
Multi Aperture Spectrograph \citep[PMAS; ][]{Roth2005} no modo PPAK
\citep{Verheijen2004, Kelz2006}. O {\em bundle} de fibras do PPAK consiste em
$382$ fibras, das quais, $331$ são para observação dos objetos, outras
$36$ para \fixme \textcolor{blue}{sky background sample} e outras $15$ para
calibração. \fixme \textcolor{blue}{NECESSITA FIGURAS}. As {\em science fibers}
($331$) cobrem um {\em FoV} ({\em field-of-view}) de $74" X 64"$.

espectrofotômetro de campo integrado PMAS/PPAK com um  de $\sim1.3$ arcsec$^2$ no qual o projeto CALIFA está obtendo seus dados em, ao todo, $250$ noites de
observação.

\fixme \textcolor{blue}{ligação das duas partes acima e abaixo}
 
Esses objetos estão no universo local com $redshifts$ entre $0.005 < z < 0.03$
observados com o , montado em um telescópio no
observatório de Calar Alto, em Granada, na Espanha. Os objetos estão
distribuídos em uma ampla variedade de tipos morfologicos, massa em estrelas,
condições do gas ionizante.

%***************************************************************%
%                                                               %
%                            PyCASSO                            %
%                                                               %
%***************************************************************%

\section{O {\em pipeline} PyCASSO}
\label{sec:CALePyC:PyCASSO}

% End of this chapter
